\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata,positioning}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Tarea Final 02}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.30\textwidth]{/home/multivac/Imágenes/EscudoFacultad} \par}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{5mm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{3cm}
{\scshape\Large Autómatas y Lenguajes Formales \par}
{\scshape\Huge Tarea Final 02 \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large \today \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez - \textit{314334398} \par}
\vfill
{\Large Semestre 2021-2 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\section*{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Construye un autómata que acepte el lenguaje generado por la expresión regular siguiente:
\begin{center}
$(1+1(0^{*}1)^{*}1)^{*}+(0^{*}1^{*}+(10)^{*})$.
\end{center}
Empezamos a construir el autómata por partes.\\
Autómata que acepta la cadena $1$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (10.5,-21.9) circle (3);
\draw (10.5,-21.9) node {$q_0$};
\draw [black] (26.3,-21.9) circle (3);
\draw (26.3,-21.9) node {$q_1$};
\draw [black] (26.3,-21.9) circle (2.4);
\draw [black] (3.7,-21.9) -- (7.5,-21.9);
\fill [black] (7.5,-21.9) -- (6.7,-21.4) -- (6.7,-22.4);
\draw [black] (13.5,-21.9) -- (23.3,-21.9);
\fill [black] (23.3,-21.9) -- (22.5,-21.4) -- (22.5,-22.4);
\draw (18.4,-22.4) node [below] {$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Autómata que acepta la cadena $(0^*1)^*$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (3);
\draw (10.2,-21.5) node {$q_0$};
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (23,-31.8) circle (3);
\draw (23,-31.8) node {$q_1$};
\draw [black] (35.7,-21.5) circle (3);
\draw (35.7,-21.5) node {$q_2$};
\draw [black] (35.7,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (3.4,-21.5) -- (7.2,-21.5);
\fill [black] (7.2,-21.5) -- (6.4,-21) -- (6.4,-22);
\draw [black] (12.54,-23.38) -- (20.66,-29.92);
\fill [black] (20.66,-29.92) -- (20.35,-29.03) -- (19.73,-29.81);
\draw (15.67,-27.14) node [below] {$\epsilon$};
\draw [black] (21.677,-29.12) arc (234:-54:2.25);
\draw (23,-24.55) node [above] {$0$};
\fill [black] (24.32,-29.12) -- (25.2,-28.77) -- (24.39,-28.18);
\draw [black] (25.33,-29.91) -- (33.37,-23.39);
\fill [black] (33.37,-23.39) -- (32.43,-23.51) -- (33.06,-24.28);
\draw (30.36,-27.14) node [below] {$1$};
\draw [black] (32.7,-21.5) -- (13.2,-21.5);
\fill [black] (13.2,-21.5) -- (14,-22) -- (14,-21);
\draw (22.95,-21) node [above] {$\epsilon$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Autómata que acepta la cadena $(0^*1^*)$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (3);
\draw (10.2,-21.5) node {$q_0$};
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (35.7,-21.5) circle (3);
\draw (35.7,-21.5) node {$q_1$};
\draw [black] (35.7,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (3.4,-21.5) -- (7.2,-21.5);
\fill [black] (7.2,-21.5) -- (6.4,-21) -- (6.4,-22);
\draw [black] (13.2,-21.5) -- (32.7,-21.5);
\fill [black] (32.7,-21.5) -- (31.9,-21) -- (31.9,-22);
\draw (22.95,-21) node [above] {$\epsilon$};
\draw [black] (8.877,-18.82) arc (234:-54:2.25);
\draw (10.2,-14.25) node [above] {$0$};
\fill [black] (11.52,-18.82) -- (12.4,-18.47) -- (11.59,-17.88);
\draw [black] (34.377,-18.82) arc (234:-54:2.25);
\draw (35.7,-14.25) node [above] {$1$};
\fill [black] (37.02,-18.82) -- (37.9,-18.47) -- (37.09,-17.88);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Autómata que acepta la cadena $(10)^*$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (3);
\draw (10.2,-21.5) node {$q_0$};
\draw [black] (10.2,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (25.2,-30.5) circle (3);
\draw (25.2,-30.5) node {$q_1$};
\draw [black] (39.6,-21.5) circle (3);
\draw (39.6,-21.5) node {$q_2$};
\draw [black] (39.6,-21.5) circle (2.4);
\draw [black] (3.4,-21.5) -- (7.2,-21.5);
\fill [black] (7.2,-21.5) -- (6.4,-21) -- (6.4,-22);
\draw [black] (12.77,-23.04) -- (22.63,-28.96);
\fill [black] (22.63,-28.96) -- (22.2,-28.12) -- (21.68,-28.97);
\draw (18.7,-25.5) node [above] {$1$};
\draw [black] (27.74,-28.91) -- (37.06,-23.09);
\fill [black] (37.06,-23.09) -- (36.11,-23.09) -- (36.64,-23.94);
\draw (31.4,-25.5) node [above] {$0$};
\draw [black] (36.6,-21.5) -- (13.2,-21.5);
\fill [black] (13.2,-21.5) -- (14,-22) -- (14,-21);
\draw (24.9,-21) node [above] {$\epsilon$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Unimos el autómata para crear un autómata con transiciones-$\epsilon$ y le quitamos las transiciones $\epsilon$, con lo cuál nos quedaría el siguiente autómata resultante:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.17]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.6,-10) circle (3);
\draw (8.6,-10) node {$q_0$};
\draw [black] (8.6,-10) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-10) circle (3);
\draw (25.7,-10) node {$q_2$};
\draw [black] (25.7,-10) circle (2.4);
\draw [black] (42.6,-10) circle (3);
\draw (42.6,-10) node {$q_5$};
\draw [black] (42.6,-10) circle (2.4);
\draw [black] (8.6,-24.1) circle (3);
\draw (8.6,-24.1) node {$q_1$};
\draw [black] (8.6,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-24.1) circle (3);
\draw (25.7,-24.1) node {$q_3$};
\draw [black] (25.7,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (42.6,-24.1) circle (3);
\draw (42.6,-24.1) node {$q_6$};
\draw [black] (61.5,-24.1) circle (3);
\draw (61.5,-24.1) node {$q_{10}$};
\draw [black] (61.5,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (8.6,-51.5) circle (3);
\draw (8.6,-51.5) node {$q_4$};
\draw [black] (8.6,-51.5) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-51.5) circle (3);
\draw (25.7,-51.5) node {$q_7$};
\draw [black] (42.6,-41.8) circle (3);
\draw (42.6,-41.8) node {$q_8$};
\draw [black] (61.5,-51.5) circle (3);
\draw (61.5,-51.5) node {$q_9$};
\draw [black] (61.5,-51.5) circle (2.4);
\draw [black] (1.8,-10) -- (5.6,-10);
\fill [black] (5.6,-10) -- (4.8,-9.5) -- (4.8,-10.5);
\draw [black] (8.6,-13) -- (8.6,-21.1);
\fill [black] (8.6,-21.1) -- (9.1,-20.3) -- (8.1,-20.3);
\draw (8.1,-17.05) node [left] {$1$};
\draw [black] (11.6,-10) -- (22.7,-10);
\fill [black] (22.7,-10) -- (21.9,-9.5) -- (21.9,-10.5);
\draw (17.15,-10.5) node [below] {$0$};
\draw [black] (24.377,-7.32) arc (234:-54:2.25);
\draw (25.7,-2.75) node [above] {$0$};
\fill [black] (27.02,-7.32) -- (27.9,-6.97) -- (27.09,-6.38);
\draw [black] (28.7,-10) -- (39.6,-10);
\fill [black] (39.6,-10) -- (38.8,-9.5) -- (38.8,-10.5);
\draw (34.15,-10.5) node [below] {$1$};
\draw [black] (41.277,-7.32) arc (234:-54:2.25);
\draw (42.6,-2.75) node [above] {$1$};
\fill [black] (43.92,-7.32) -- (44.8,-6.97) -- (43.99,-6.38);
\draw [black] (11.6,-24.1) -- (22.7,-24.1);
\fill [black] (22.7,-24.1) -- (21.9,-23.6) -- (21.9,-24.6);
\draw (17.15,-24.6) node [below] {$1$};
\draw [black] (24.377,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (25.7,-16.85) node [above] {$1$};
\fill [black] (27.02,-21.42) -- (27.9,-21.07) -- (27.09,-20.48);
\draw [black] (28.7,-24.1) -- (39.6,-24.1);
\fill [black] (39.6,-24.1) -- (38.8,-23.6) -- (38.8,-24.6);
\draw (34.15,-24.6) node [below] {$0$};
\draw [black] (41.277,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (42.6,-16.85) node [above] {$0$};
\fill [black] (43.92,-21.42) -- (44.8,-21.07) -- (43.99,-20.48);
\draw [black] (58.5,-24.1) -- (45.6,-24.1);
\fill [black] (45.6,-24.1) -- (46.4,-24.6) -- (46.4,-23.6);
\draw (52.05,-23.6) node [above] {$0$};
\draw [black] (60.177,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (61.5,-16.85) node [above] {$1$};
\fill [black] (62.82,-21.42) -- (63.7,-21.07) -- (62.89,-20.48);
\draw [black] (61.5,-48.5) -- (61.5,-27.1);
\fill [black] (61.5,-27.1) -- (61,-27.9) -- (62,-27.9);
\draw (62,-37.8) node [right] {$1$};
\draw [black] (59.8,-49.03) -- (44.3,-26.57);
\fill [black] (44.3,-26.57) -- (44.35,-27.51) -- (45.17,-26.94);
\draw (52.65,-36.45) node [right] {$0$};
\draw [black] (45.27,-43.17) -- (58.83,-50.13);
\fill [black] (58.83,-50.13) -- (58.35,-49.32) -- (57.89,-50.21);
\draw (51.06,-47.15) node [below] {$1$};
\draw [black] (41.815,-38.906) arc (-167.8588:-192.1412:28.318);
\fill [black] (41.82,-38.91) -- (42.14,-38.02) -- (41.16,-38.23);
\draw (40.68,-32.95) node [left] {$1$};
\draw [black] (43.253,-27.027) arc (10.03994:-10.03994:33.974);
\fill [black] (43.25,-27.03) -- (42.9,-27.9) -- (43.88,-27.73);
\draw (44.27,-32.95) node [right] {$0$};
\draw [black] (8.6,-27.1) -- (8.6,-48.5);
\fill [black] (8.6,-48.5) -- (9.1,-47.7) -- (8.1,-47.7);
\draw (8.1,-37.8) node [left] {$0$};
\draw [black] (11.546,-50.94) arc (98.49752:81.50248:37.922);
\fill [black] (11.55,-50.94) -- (12.41,-51.32) -- (12.26,-50.33);
\draw (17.15,-50.02) node [above] {$0$};
\draw [black] (22.949,-52.688) arc (-71.38123:-108.61877:18.163);
\fill [black] (22.95,-52.69) -- (22.03,-52.47) -- (22.35,-53.42);
\draw (17.15,-54.14) node [below] {$1$};
\draw [black] (10.94,-49.62) -- (40.26,-25.98);
\fill [black] (40.26,-25.98) -- (39.33,-26.1) -- (39.95,-26.87);
\draw (26.61,-38.29) node [below] {$0$};
\draw [black] (28.7,-51.5) -- (58.5,-51.5);
\fill [black] (58.5,-51.5) -- (57.7,-51) -- (57.7,-52);
\draw (43.6,-52) node [below] {$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Por lo tanto el autómata anterior sería aquel que aceptará la cadena: $(1+1(0^*1)^*1)^*+(0^*1^*+(10)^*)$
\newpage
\item Da una gramática que genere el lenguaje aceptado por el autómata del ejercicio 1.\\

Para obtener la grámatica necesitamos cambiarle los identificadores a los estados para poder tenerlos con facilidad, es por eso que renombramos a nuestro autómata de la siguiente forma:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.13]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.6,-10) circle (3);
\draw (8.6,-10) node {$S$};
\draw [black] (8.6,-10) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-10) circle (3);
\draw (25.7,-10) node {$A$};
\draw [black] (25.7,-10) circle (2.4);
\draw [black] (42.6,-10) circle (3);
\draw (42.6,-10) node {$B$};
\draw [black] (42.6,-10) circle (2.4);
\draw [black] (8.6,-24.1) circle (3);
\draw (8.6,-24.1) node {$C$};
\draw [black] (8.6,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-24.1) circle (3);
\draw (25.7,-24.1) node {$D$};
\draw [black] (25.7,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (42.6,-24.1) circle (3);
\draw (42.6,-24.1) node {$E$};
\draw [black] (61.5,-24.1) circle (3);
\draw (61.5,-24.1) node {$F$};
\draw [black] (61.5,-24.1) circle (2.4);
\draw [black] (8.6,-51.5) circle (3);
\draw (8.6,-51.5) node {$G$};
\draw [black] (8.6,-51.5) circle (2.4);
\draw [black] (25.7,-51.5) circle (3);
\draw (25.7,-51.5) node {$H$};
\draw [black] (42.6,-41.8) circle (3);
\draw (42.6,-41.8) node {$I$};
\draw [black] (61.5,-51.5) circle (3);
\draw (61.5,-51.5) node {$J$};
\draw [black] (61.5,-51.5) circle (2.4);
\draw [black] (1.8,-10) -- (5.6,-10);
\fill [black] (5.6,-10) -- (4.8,-9.5) -- (4.8,-10.5);
\draw [black] (8.6,-13) -- (8.6,-21.1);
\fill [black] (8.6,-21.1) -- (9.1,-20.3) -- (8.1,-20.3);
\draw (8.1,-17.05) node [left] {$1$};
\draw [black] (11.6,-10) -- (22.7,-10);
\fill [black] (22.7,-10) -- (21.9,-9.5) -- (21.9,-10.5);
\draw (17.15,-10.5) node [below] {$0$};
\draw [black] (24.377,-7.32) arc (234:-54:2.25);
\draw (25.7,-2.75) node [above] {$0$};
\fill [black] (27.02,-7.32) -- (27.9,-6.97) -- (27.09,-6.38);
\draw [black] (28.7,-10) -- (39.6,-10);
\fill [black] (39.6,-10) -- (38.8,-9.5) -- (38.8,-10.5);
\draw (34.15,-10.5) node [below] {$1$};
\draw [black] (41.277,-7.32) arc (234:-54:2.25);
\draw (42.6,-2.75) node [above] {$1$};
\fill [black] (43.92,-7.32) -- (44.8,-6.97) -- (43.99,-6.38);
\draw [black] (11.6,-24.1) -- (22.7,-24.1);
\fill [black] (22.7,-24.1) -- (21.9,-23.6) -- (21.9,-24.6);
\draw (17.15,-24.6) node [below] {$1$};
\draw [black] (24.377,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (25.7,-16.85) node [above] {$1$};
\fill [black] (27.02,-21.42) -- (27.9,-21.07) -- (27.09,-20.48);
\draw [black] (28.7,-24.1) -- (39.6,-24.1);
\fill [black] (39.6,-24.1) -- (38.8,-23.6) -- (38.8,-24.6);
\draw (34.15,-24.6) node [below] {$0$};
\draw [black] (41.277,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (42.6,-16.85) node [above] {$0$};
\fill [black] (43.92,-21.42) -- (44.8,-21.07) -- (43.99,-20.48);
\draw [black] (58.5,-24.1) -- (45.6,-24.1);
\fill [black] (45.6,-24.1) -- (46.4,-24.6) -- (46.4,-23.6);
\draw (52.05,-23.6) node [above] {$0$};
\draw [black] (60.177,-21.42) arc (234:-54:2.25);
\draw (61.5,-16.85) node [above] {$1$};
\fill [black] (62.82,-21.42) -- (63.7,-21.07) -- (62.89,-20.48);
\draw [black] (61.5,-48.5) -- (61.5,-27.1);
\fill [black] (61.5,-27.1) -- (61,-27.9) -- (62,-27.9);
\draw (62,-37.8) node [right] {$1$};
\draw [black] (59.8,-49.03) -- (44.3,-26.57);
\fill [black] (44.3,-26.57) -- (44.35,-27.51) -- (45.17,-26.94);
\draw (52.65,-36.45) node [right] {$0$};
\draw [black] (45.27,-43.17) -- (58.83,-50.13);
\fill [black] (58.83,-50.13) -- (58.35,-49.32) -- (57.89,-50.21);
\draw (51.06,-47.15) node [below] {$1$};
\draw [black] (41.815,-38.906) arc (-167.8588:-192.1412:28.318);
\fill [black] (41.82,-38.91) -- (42.14,-38.02) -- (41.16,-38.23);
\draw (40.68,-32.95) node [left] {$1$};
\draw [black] (43.253,-27.027) arc (10.03994:-10.03994:33.974);
\fill [black] (43.25,-27.03) -- (42.9,-27.9) -- (43.88,-27.73);
\draw (44.27,-32.95) node [right] {$0$};
\draw [black] (8.6,-27.1) -- (8.6,-48.5);
\fill [black] (8.6,-48.5) -- (9.1,-47.7) -- (8.1,-47.7);
\draw (8.1,-37.8) node [left] {$0$};
\draw [black] (11.546,-50.94) arc (98.49752:81.50248:37.922);
\fill [black] (11.55,-50.94) -- (12.41,-51.32) -- (12.26,-50.33);
\draw (17.15,-50.02) node [above] {$0$};
\draw [black] (22.949,-52.688) arc (-71.38123:-108.61877:18.163);
\fill [black] (22.95,-52.69) -- (22.03,-52.47) -- (22.35,-53.42);
\draw (17.15,-54.14) node [below] {$1$};
\draw [black] (10.94,-49.62) -- (40.26,-25.98);
\fill [black] (40.26,-25.98) -- (39.33,-26.1) -- (39.95,-26.87);
\draw (26.61,-38.29) node [below] {$0$};
\draw [black] (28.7,-51.5) -- (58.5,-51.5);
\fill [black] (58.5,-51.5) -- (57.7,-51) -- (57.7,-52);
\draw (43.6,-52) node [below] {$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Por lo que la grámatica de nuestro autómata sería:\\
$S \rightarrow 1C | 0A | \epsilon$\\
$A \rightarrow 1B|0A|\epsilon$\\
$B \rightarrow 1B|\epsilon$\\
$C \rightarrow 1D|0G|\epsilon$\\
$D \rightarrow 1D|0E|\epsilon$\\
$E \rightarrow 0E|1I$\\
$F \rightarrow 0E|1F|\epsilon$\\
$G \rightarrow 1H|0E|\epsilon$\\
$H \rightarrow 0G|1J$\\
$I \rightarrow 0E|1J$\\
$J \rightarrow 0E|1F|\epsilon$

\end{enumerate}
\end{document}
